港聞專題：兩年手寫6,000勁揪體 港人港字

2018年11月21日

港聞專題：兩年手寫6,000勁揪體
港人港字

Kit Man製作「勁揪體」歷時兩年，每天約寫20字，再交由助手後製。

若要重新學習中文，要從繁體字和簡體字之間選擇，繁體字大概是不二之選。這是一個關乎文化、歷史乃至空間美學的問題，有些東西，簡化了，意義必然失卻。每一個部首，每一筆，每一畫，都蘊涵着文化意義，而在每一個有華人的地方，都有一種專屬該地方的字和詞。

創作「勁揪體」的Kit Man成功眾籌後，消失了兩年，埋頭苦「寫」6,000個香港常用字，當中更有不少我們以為只有讀音而不能寫出來的粵語字。望穿秋水，終於埋尾，下月先有展覽，再逐一發貨，合922位港人之財力，成就了一種「字體」的誕生。

記者：梁嘉麗
攝影︰李家皓

勉強來說，Kit Man並非「造字」，他也笑言自己不時被人罵破壞造字傳統。的確，造字其實是一套系統，而且需要有着必然的規律，同一個部首就要以同樣的形態出現，一「撇」先要造出不同斜度的撇，然後裝置於不同的字，講究的是系統化，從而在一個方形的框中組裝出一個字，是一種空間的美。然而，Kit Man設計的「勁揪體」，絕對有違傳統，而且系統欠奉，他說由始至終，造這些字都是從設計角度出發，是一種多媒體藝術創作。

勁揪體始於2014年傘運「我要真普選」橫幅。

只要看過他寫字，就完全明白是甚樣一回事。桌上的電腦屏幕旁，放着一個垂直的毛筆架，不同大小的毛筆懸掛着，他拿起一支最常用的，再拿出一張正方形白紙，然後在上邊寫一隻字。每一張白紙，只寫一隻字，在過去700多天，每天他都在寫字，有時靈感到，一天可以寫20多個字。每個字都是一個獨立的個體，你可以說他根本不是在造字，而是在寫字，甚至是「畫字」。

他執毛筆的手勢，跟傳統不同，更像拿着畫筆，他亦直言不諱，「我沒有書法底子，毛筆只是創作的其中一種工具，我寫的不是書法」。要是傳統書法家看見他如此寫字，大概會嚇得當場吐血，又或者罵他背棄傳統。「勁揪體」踩了兩個很大的地雷，一個是造字，另一個是書法，兩者都是有着源遠流長的傳統，一旦偏離，足以讓他腹背受敵。但他亦沒有轉彎抹角，爽快承認自己從來不跟從傳統，更無意成為專業的造字人或書法家，從來，他都只承認自己是「多媒體創作人」。

「勁揪體」本名「獻醜體」，Kit Man覺得自己的字不算美，只是在「獻醜」。美醜本是主觀，有那麼多人願意用金錢支持他造字，除了字體本身受人喜愛，更是因為其內在價值和意義。字體始於2014年的傘運，再於2015年的港足比賽中被人廣泛使用和認識，紅底白字的「香港勁揪」四個大字，不只奪目，更深深印入香港人的腦內，「很多人都記得這四隻字，還建議改名為勁揪體，這個名其實『好鬼廣東話』。」

於2015年港足比賽中被人廣泛使用和認識，紅底白字的「香港勁揪」四字，深印港人腦內。

6,000多個字中，有不少是粵語字詞，當中3,000多個是常用字，已涵蓋99%的用字，而為了另外的1%，Kit Man還要多做3,000字，吃力得很，卻依然未能完全涵蓋所有字。他說這套字體本身在設計時，一直只建議用於做「標題黨」時使用，不建議當作一般使用字體，而且還編寫了字體組合程式，只要打入標題，就會自動不規則地砌在一起，就如文字雲。

因為逐隻字手寫出來，沒有系統，不跟傳統， 卻又有另一番風味，在過程中，他沒有預先設計某一些字的形態和格式，卻是每次執筆時，隨心而寫，所以每個字都是不同的。記者狐疑，其實只要寫上部首，然後用電腦程式組裝不同的字，不是更省時嗎？他認同，卻搖頭說不能這樣做。

選擇以逐個字寫的方式造字，只因他在眾籌時的承諾，「我承諾了一定要每隻字寫出來，與其說這是造字，倒不如說這是一個記錄，記下整個過程，如果『偷雞』用電腦砌字，整件事就失去意義了」。好一個誠實遊戲，他信誓旦旦的說只有真誠地做，才算對得住自己。

蚊型展的「文字瀑布」以投影方式展示勁揪體，將文字向觀眾「照頭淋」。

兩年前，他許下了兩個承諾，除了不用電腦組裝造字，另一個承諾就是辭去正職，全職寫字。當時的眾籌目標是60萬，「一開始太衝動，以為60萬足夠，完全未計找律師申請專利、買軟件等費用，幸好最後籌得74萬」。

由雨傘到港足，「勁揪體」的出現和延續，似乎跟社會事件有着密不可分的關係，語言、文字本身就存在於極度政治化的領域，常言道，我們的思考模式極受文字和語言影響，充 滿敬語的日語反映社會的階級形態，語法結構繁複的德語展現德國人的嚴謹，而粵字亦充份體現香港人的靈活性格，在語言造字上，更是充滿創意。但讓Kit Man真正考慮發展一套新字體的轉捩點，卻是教育局於2016年推出、要求學生學習簡體字的諮詢文件。

雖然已事隔兩年，他談起這件事，依然咬牙切齒，「希望社會知道，不少人仍然注重正體字！這是我們文化的根，在學習上，繁體字中有不少元素有助學生理解中文，每隻字的形狀都代表着獨特的意義」。

訪問後，他更特地再發短訊，把製作理念再說一次，生怕自己忘了說。「我只是一個普通人，在自己的崗位上，做值得做的事。個人力量有限，但這個地方有很多出色的人，每人少少努力，就能為社會做一點事」。也許造字只是眾多堅持中的一種，但每個人都會有一些值得堅持的事，而他念茲在茲的，就是要造出一套屬於香港人的字體。

始於社會事件，「勁揪體」作為一種專門為標題而造的字體，也許在日後的社會事件中，將會頻繁地出現，Kit Man說當然希望見到這事發生，這亦是他創造「勁揪體」的初衷，但結果與想像，從來都有着距離，他卻坦言即使結果不似預期，也要堅持，「不會因為見到結果才堅持，無論如何都會做下去，我沒有選擇，這裏是我的家」。

字體之所以「勁揪」，是兩年以來造字的艱辛，更是一種對這個城市的執着。每個人都在自己的位置上，努力做好自己能力範圍的事，也許他未能忠於傳統，也許他的造字方法不夠嚴謹，但在如此紛亂的世情中，若容得下講究美學傳統的造字法，大概亦容得下這種只想為這個地方出一點力的癡心吧！

上一則
上一則
蘋人誌：迷你車內 戀殖時空 李世莊

下一則
下一則
字體作工具 重奪文化語言權

正皮

根本睇唔到 D 字

留名等啲刷存在感嘅入嚟話好核突，唔會用，乜乜物物

你會幾時用

圈住有鬼用咩，疊埋一舊咁睇鬼到

見到條仔都濕晒

雖然真係好有心機，但$2500覺得有d貴